首階段貿協簽署後30日生效 關稅未撤 華須購1.5萬億貨

首階段貿協簽署後30日生效
關稅未撤 華須購1.5萬億貨

中美首階段貿易協議文本在簽署後隨之公開。根據協議，條文簽署後30日生效，內容包括七大範疇，尤其中國會大舉增加進口約2,000億美元（下同，約1.56萬億港元）的美國商品；特朗普亦明言需簽訂第二階段協議，才會全面取消對華新徵關稅，而第二階段的談判也已立即展開。惟中國官媒對此隻字未提。有分析指，因第二階段將觸及中國國企、網絡監控等敏感問題，對中國來說真正的難題才剛開始。

這場貿易協議簽署儀式，美方由總統特朗普帶領大批官員出席，而中方則由首席談判代表、國務院副總理劉鶴領頭。特朗普在簽署前的致辭提到，不久後會到訪中國；而劉鶴也讀出習近平的書信，指「我們有一千條理由把中美關係搞好，沒有一條理由把它搞壞」。雖然中方官媒多次強調，今次的協議是平等、和平合作，但是在簽署協議後，美國貿易代表辦事處率先發佈長達96頁的協議文本，對中國而言則並非十分值得炫耀。

中美首階段貿易協議於白宮簽訂，中方將在兩年內增購美方2,000億美元商品和服務。

特朗普稱將訪中國

相關新聞：劉鶴儍笑淪佈景板 牆內禁言 官媒唱好

根據文本，當中最主要的核心內容為中方在兩年內會額外購買總值約2,000億元的美國商品。在第一年、即2020年，中方要增購639億元（約6,970億港元）的貨物、128億元（約995億港元）的服務，合共767億元（約5,960億港元）；而在第二年，則要增購982億元（約7,630億港元）的貨物、251億元（約1,950億港元）的服務，合共1,233億元（約9,580億港元），兩年加起來約2,000億元。而商品範疇，其中一項為中國向美國購買稀土，但中國是全球最大的稀土生產國，故此項實在令人稱奇。條文列明協議於簽署日起計30日後生效，中方也在昨早約10時於商務部網站公佈協議條款。

另一關注點為雙方過去一年新徵的關稅。美國同意在30日內，將針對1,200億元（約9,330億港元）中國商品的新徵關稅降低一半至7.5%，這些商品包括平板電視、藍牙耳機和鞋類；惟美國較早前對價值2,500億元（約1.95萬億港元）中國商品徵收的25%關稅則維持不變。在簽署儀式上，特朗普指：「如果我們可以簽訂第二階段協議，我會同意全部取消那些關稅。」中國也維持對1,100億美元（約8,550億港元）美國商品的報復性關稅。而第二階段的貿易協議談判也已經展開，但有分析認為第二階段協議會更深入到兩國糾紛的核心問題，對中國而言這才是真正難題。

下階段直指華要害

其他協議內容，包括中方需實施全面知識產權保護及執法，打擊盜版及冒牌貨品；中方需承諾不再強迫在中國投資的外國公司，以「用技術換取批准進入市場」，被迫技術轉移；中方也要承諾提高與貨幣議題相關的政策與透明度，不以價格競爭為目的將貨幣貶值；亦需同意向美國企業打開金融市場，包括銀行、保險、資產管理業等。

路透社/彭博社

January 17, 2020
紅磡:龍門冰室 x 香港人嘅冰室資源分享中心
12p 觀塘:和你宵
1p 新蒲崗和你lunch - 119遮打見
1p 長沙灣x荔枝角 手足和你Lunch
1p 黃竹坑和你Lunch
4p 北區醫院:醫護界街站
6p 大埔中學生集會
7p 石蔭和你寫
7p 油麻地:鼠年和你寫
7p 沙田:和你傾
9p 紅磡:「齊上齊落 不離不棄」

Ref :

明顯係撚化中國